\documentclass[czech, kiv, ba, he, iso690numb, pdf]{fasthesis}

\usepackage{url}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{forest}
\usepackage{tikz}

\definecolor{folderbg}{RGB}{124,166,198}
\definecolor{folderborder}{RGB}{110,144,169}

% \def\Size{4pt}
% \tikzset{
%   folder/.pic={
%     \filldraw[draw=folderborder,top color=folderbg!50,bottom color=folderbg]
%       (-1.05*\Size,0.2\Size+5pt) rectangle ++(.75*\Size,-0.2\Size-5pt);  
%     \filldraw[draw=folderborder,top color=folderbg!50,bottom color=folderbg]
%       (-1.15*\Size,-\Size) rectangle (1.15*\Size,\Size);
%   }
% }


\lstdefinelanguage{json}{
    basicstyle=\ttfamily\small,
    showstringspaces=false,
    backgroundcolor=\color{white},
    literate=
     *{0}{{{\color{blue}0}}}{1}
      {1}{{{\color{blue}1}}}{1}
      {2}{{{\color{blue}2}}}{1}
      {3}{{{\color{blue}3}}}{1}
      {4}{{{\color{blue}4}}}{1}
      {5}{{{\color{blue}5}}}{1}
      {6}{{{\color{blue}6}}}{1}
      {7}{{{\color{blue}7}}}{1}
      {8}{{{\color{blue}8}}}{1}
      {9}{{{\color{blue}9}}}{1}
      {:}{{{\color{red}:}}}{1}
      {,}{{{\color{red},}}}{1}
      {\{}{{{\color{black}\{}}}{1}
      {\}}{{{\color{black}\}}}}{1}
      {[}{{{\color{black}[}}}{1}
      {]}{{{\color{black}]}}}{1},
}

\title{Implementace modulu pro import údajů RÚIAN}
\author{Martin}{Schön}{}{}
\supervisor{Ing. Martin Bíkl, Ing. Petr Přibyl, Ing. Martin Zíma Ph.D.}
\stagworkid{100718}
\assignment{figures/zadani.pdf}
\signdate{31}{12}{2024}{V Plzni}
\addbibresource{bib.bib}
\abstract{Text abstraktu v~jazyce práce, tj. zde česky.}
{The abstract text in a secondary language, here in English.}
\keywords{}
\acknowledgement{Text poděkování.}

\begin{document}
\frontpages[tm]
\tableofcontents
%1--------------------------------------------------------------------------

\chapter{Úvod}
\input{textSrc/Uvod.tex}

\chapter{RÚIAN}
\input{textSrc/anlalytics/Ruian.tex}

\chapter{Databázové systémy}
\input{textSrc/anlalytics/Databaze.tex}

\chapter{Návrh aplikace}
\input{textSrc/anlalytics/Aplikace.tex}

\chapter{Použité technologie a nástroje}
\input{textSrc/anlalytics/Technologie.tex}

\chapter{Příprava databázových systémů}
\input{textSrc/implementation/impDB.tex}

\chapter{Implementace aplikace}
\input{textSrc/implementation/impPopis.tex}
\input{textSrc/implementation/impInit.tex}
\input{textSrc/implementation/impQuarz.tex}
\input{textSrc/implementation/impDP.tex}

\chapter{Testování}
\input{textSrc/Testovani.tex}

\chapter{Budoucí rozšíření a úpravy}
\input{textSrc/NavrhDoBudoucna.tex}

\chapter{Závěr}
\input{textSrc/Zaver.tex}
 
%1--------------------------------------------------------------------------

\appendix

%2--------------------------------------------------------------------------
\chapter{Uživatelská příručka}
\input{textSrc/addons/addPrir.tex}

\chapter{Struktura přiloženého zip souboru}
\input{textSrc/addons/addTree.tex}

%2--------------------------------------------------------------------------

\printbibliography

\chapter*{Seznam použitých zkratek}
\begin{description}
    \item[API] Application Programming Interface.
    \item[DTO] Data Transfer Object.
    \item[INI] Initialization File.
    \item[JDBC] Java Database Connectivity.
    \item[JSON] JavaScript Object Notation.
    \item[JPA] Java Persistence API.
    \item[JTS] Java Topology Suite.
    \item[MOMC] Městský obvod / městská část u statutárně členěných měst.
    \item[Mop] Obvod Praha.
    \item[ORM] Object-Relational Mapping.
    \item[ORP] Obce s~rozšířenou působností.
    \item[POU] Pracovní území obce.
    \item[RÚIAN] Registr územní identifikace adres a nemovitostí.
    \item[SQL] Structured Query Language.
    \item[VO] Volební okrsek.
    \item[VFR] Veřejná funkční registrace.
    \item[VDP] Veřejná datová služba.
    \item[VÚSC] Vymezené územní samosprávné celky.
    \item[XML] Extensible Markup Language.
    \item[YAML] YAML Ain't Markup Language.
    \item[ZSJ] Základní sídelní jednotka.
\end{description}

\listoffigures
\listoftables

\backmatter

\setbackpageqrcode
\backpage
\end{document}