\documentclass[czech, kiv, ba, he, iso690numb, pdf]{fasthesis}

\usepackage{url}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{forest}
\usepackage{tikz}

\definecolor{folderbg}{RGB}{124,166,198}
\definecolor{folderborder}{RGB}{110,144,169}

\lstdefinelanguage{json}{
    basicstyle=\ttfamily\small,
    showstringspaces=false,
    backgroundcolor=\color{white},
    literate=
     *{0}{{{\color{blue}0}}}{1}
      {1}{{{\color{blue}1}}}{1}
      {2}{{{\color{blue}2}}}{1}
      {3}{{{\color{blue}3}}}{1}
      {4}{{{\color{blue}4}}}{1}
      {5}{{{\color{blue}5}}}{1}
      {6}{{{\color{blue}6}}}{1}
      {7}{{{\color{blue}7}}}{1}
      {8}{{{\color{blue}8}}}{1}
      {9}{{{\color{blue}9}}}{1}
      {:}{{{\color{red}:}}}{1}
      {,}{{{\color{red},}}}{1}
      {\{}{{{\color{black}\{}}}{1}
      {\}}{{{\color{black}\}}}}{1}
      {[}{{{\color{black}[}}}{1}
      {]}{{{\color{black}]}}}{1},
}

\title{Implementace modulu pro import údajů RÚIAN}
\author{Martin}{Schön}{}{}
\supervisor{Ing. Martin Bíkl, Ing. Petr Přibyl, Ing. Martin Zíma Ph.D.}
\stagworkid{100718}
\assignment{figures/zadani.pdf}
\signdate{31}{12}{2024}{V Plzni}
\addbibresource{bib.bib}
\abstract{
    Tato bakalářská práce se zabývá návrhem a implementací softwarového modulu pro 
    import údajů z~Registru územní identifikace, adres a nemovitostí (RÚIAN) do 
    relačních databázových systémů. Cílem práce bylo vytvořit konfigurovatelnou aplikaci 
    umožňující stahování, zpracování a synchronizaci údajů z~RÚIAN do databází PostgreSQL, 
    Microsoft~SQL~Server a Oracle. Řešení je postaveno na jazyce Java s~využitím frameworku 
    Spring~Boot, Hibernate~ORM a plánovače Quartz~Scheduler. Součástí práce je návrh konfiguračního 
    souboru ve formátu JSON, podpora přírůstkového i~kompletního stahování dat a optimalizace výkonu 
    při práci s~velkými datovými objemy. Výsledná aplikace byla otestována na reálných datech a ověřena 
    z~hlediska správnosti importu a rychlosti zpracování.
}
{
    This bachelor's thesis focuses on the design and implementation of a software module for 
    importing data from the Czech Register of Territorial Identification, Addresses, and Real 
    Estate (RÚIAN) into relational database systems. The aim was to create a configurable application 
    enabling the download, processing, and synchronization of RÚIAN data into PostgreSQL, 
    Microsoft SQL Server, and Oracle databases. The solution is based on Java, utilizing the 
    Spring Boot framework, Hibernate ORM, and the Quartz Scheduler. The work includes the design of a 
    JSON configuration file, support for both incremental and full data downloads, and performance 
    optimization for large datasets. The resulting application was tested on real data and verified 
    for data import accuracy and processing speed.
}
\keywords{RÚIAN, databáze, import, aplikace, Java, PostgreSQL, Oracle, Microsoft SQL}
\acknowledgement{
    Rád bych poděkoval vedoucím své bakalářské práce, Ing.~Martinu Bíklovi a Ing.~Martinu Zímovi, Ph.D., za jejich cenné rady, 
    trpělivost a odborné vedení, které mi poskytovali během celé doby řešení této práce. Dále děkuji své rodině a blízkým za podporu, 
    motivaci a trpělivost, bez které by dokončení této práce nebylo možné.
}

\begin{document}
\frontpages[tm]
\tableofcontents
%1--------------------------------------------------------------------------

\chapter{Úvod}
\input{textSrc/Uvod.tex}

\chapter{RÚIAN}
\input{textSrc/anlalytics/Ruian.tex}

\chapter{Databázové systémy}
\input{textSrc/anlalytics/Databaze.tex}

\chapter{Návrh aplikace}
\input{textSrc/anlalytics/Aplikace.tex}

\chapter{Použité technologie a nástroje}
\input{textSrc/anlalytics/Technologie.tex}

\chapter{Příprava databázových systémů}
\input{textSrc/implementation/impDB.tex}

\chapter{Implementace aplikace}
\input{textSrc/implementation/impPopis.tex}
\input{textSrc/implementation/impInit.tex}
\input{textSrc/implementation/impQuarz.tex}
\input{textSrc/implementation/impDP.tex}

\chapter{Testování}
\input{textSrc/Testovani.tex}

\chapter{Budoucí rozšíření a úpravy}
\input{textSrc/NavrhDoBudoucna.tex}

\chapter{Závěr}
\input{textSrc/Zaver.tex}
 
%1--------------------------------------------------------------------------

\appendix

%2--------------------------------------------------------------------------
\chapter{Uživatelská příručka}
\input{textSrc/addons/addPrir.tex}

\chapter{Struktura přiloženého zip souboru}
\input{textSrc/addons/addTree.tex}

%2--------------------------------------------------------------------------

\printbibliography

\chapter*{Seznam použitých zkratek}
\begin{description}
    \item[API] Application Programming Interface.
    \item[DTO] Data Transfer Object.
    \item[INI] Initialization File.
    \item[JDBC] Java Database Connectivity.
    \item[JSON] JavaScript Object Notation.
    \item[JPA] Java Persistence API.
    \item[JTS] Java Topology Suite.
    \item[MOMC] Městský obvod / městská část u statutárně členěných měst.
    \item[Mop] Obvod Praha.
    \item[ORM] Object-Relational Mapping.
    \item[ORP] Obce s~rozšířenou působností.
    \item[POU] Pracovní území obce.
    \item[RÚIAN] Registr územní identifikace adres a nemovitostí.
    \item[SQL] Structured Query Language.
    \item[VO] Volební okrsek.
    \item[VFR] Veřejná funkční registrace.
    \item[VDP] Veřejná datová služba.
    \item[VÚSC] Vymezené územní samosprávné celky.
    \item[XML] Extensible Markup Language.
    \item[YAML] YAML Ain't Markup Language.
    \item[ZSJ] Základní sídelní jednotka.
\end{description}

\listoffigures
\listoftables

\backmatter

\setbackpageqrcode
\backpage
\end{document}