\section{Rychlostní porovnání databázových systémů}
Tento test byl proveden na stejném konfiguračním souboru pro všechny databázové systémy.
Testovací konfigurace je nastavena na provedení stažení, zpracování a~uložení Základní datové sady Stát~až~ZSJ.
Tato datová sada byla vybrána z~důvodu neměnnosti.
Data v~této datové sadě se mění jen velmi zřídka.
Dále bylo nastavené, že se zpracují všechny tabulky uvedené v~již zmíněné datové sadě.
Geometrie bude zpracována a~velikost jednotlivých commitů bude 2000.
Vzhled konfiguračního souboru je uveden v~příkladu \ref{lst:konfigTest} a~bude konfigurován pro PostgreSQL.
Testování probíhalo na stejném stroji, který měl instalované všechny databázové systémy.

Nad všemi databázovými systémy probíhaly testy \(3\times\), aby se eliminovaly chyby způsobené jinými procesy na serveru.
Každý test byl proveden na prázdné databázi.
Měření začalo, když byla data připravena ke čtení z~důvodu eliminace stahování dat z~internetu.
Konkrétně, když se vypsala zpráva \uv{Data proccesing started.} a~následně skončilo, když se
vypsala zpráva \uv{Data proccesing finished.}.
Během tohoto testu byl také vyfiltrováno 1 ZSJ z důvodu neexistence cizího klíče v~tabulce Katastrální území.
Testování proběhlo s daty \url{https://vdp.cuzk.gov.cz/vymenny_format/soucasna/20250331_ST_UZSZ.xml.zip}
Výsledky jsou uvedeny v~tabulce \ref{tab:test1} a mají formát HH:MM:SS.

\begin{table}[!h]
  \centering
  \caption{Časy testů pro používané databáze}
  \label{tab:test1}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
  \hline
                  & \textbf{PostgreSQL} & \textbf{MS SQL} & \textbf{Oracle} \\ \hline
  \textbf{Test 1} & 0:35:59             & 0:22:46         & 1:04:19         \\ \hline
  \textbf{Test 2} & 0:37:03             & 0:22:26         & 1:05:30         \\ \hline
  \textbf{Test 3} & 0:35:53             & 0:21:26         & 1:04:57         \\ \hline
  \textbf{Průměr} & 0:36:18             & 0:22:13         & 1:04:55         \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

Jak je vidět v tabulce \ref{tab:test1}, ukázalo se, že MS SQL je nejrychlejší databázový systém pro zpracování datové sady.
PostgreSQL je o~přesně 14 minut pomalejší než MS SQL a~Oracle je o~přesně 28 minut pomalejší než MS SQL.
Je ale možné že Oracle je pomalejší z důvodu že se jedná o~Express verzi, která je omezena na 2 GB RAM a~1 CPU.
Dále je možné že rychlost byla omezena prostředím. Zatím co PostgreSQL a MS SQL běžely v Docker kontejneru na default nastavení,
Oracle běžel přímo na hostitelském systému.

\begin{code}{JSON}{Konfigurační soubor pro testování}{lst:konfigTest}
  {
    "database": {
      "type": "postgresql",
      "url": "jdbc:postgresql://localhost:5432",
      "dbname": "ruian",
      "username": "postgres",
      "password": "123"
    },
    "quartz": {
      "cron": "0 0 2 * * ?",
      "skipInitialRunStat": false,
      "skipInitialRunRegion": true
    },
    "vuscCodes": {},
    "additionalOptions": {
      "includeGeometry": true,
      "commitSize": 2000
    },
    "dataToProcess": {
      "howToProcess": "all"
    }
  }
\end{code}

\section{Testování Regionů}
Vzhledem k výsledku předchozího testu byl tento test proveden pouze na MS SQL.
Je to čistě z~důvodu času, který by byl potřeba na provedení testu na všech databázích.
Tento test se zaměřil na nahrávání regionů do databáze.
Regiony se vybírají na základě kódu kraje. Zpracovat všechny regiony v~ČR by trvalo příliš dlouho.
Proto byl vybrán kraj Karlovarský, který má kód 43.
Tento kraj se řadí mezi menší kraje v~ČR a~jeho zpracování by mělo být rychlé.
Zde bude použito několik souborů, které budou zpracovány, protože regiony jsou rozděleny do částí podle obcí.
Tento test se provedl na 5 souborech, které byly staženy.
\begin{itemize}
  \item \url{https://vdp.cuzk.gov.cz/vymenny_format/soucasna/20250331_OB_503916_UZSZ.xml.zip}
  \item \url{https://vdp.cuzk.gov.cz/vymenny_format/soucasna/20250331_OB_506664_UZSZ.xml.zip}
  \item \url{https://vdp.cuzk.gov.cz/vymenny_format/soucasna/20250331_OB_530085_UZSZ.xml.zip}
  \item \url{https://vdp.cuzk.gov.cz/vymenny_format/soucasna/20250331_OB_530123_UZSZ.xml.zip}
  \item \url{https://vdp.cuzk.gov.cz/vymenny_format/soucasna/20250331_OB_530131_UZSZ.xml.zip}
  \item 
\end{itemize}

Test bude proveden na prázdné databázi. To znamená, že je třeba upravit konfigurační soubor.
Bude třeba upravit konfigurační soubor tak, aby ignoroval atributy cizích klíčů.
Kdyby se zpracovávaly cizí klíče, tak by po testu byla databáze prázdná.
Všechny tabulky, vybrané v~konfiguračním souboru, budou zpracovány bez cizích klíčů.
Vzorový konfigurační soubor \ref{lst:konfigTestRegion} obsahuje pouze důležité změny.

Výsledek testu bude opět čas zpracování těchto 5 souborů.
Měření jednotlivých souborů bude probíhat stejně jako v~předchozím testu.
Výsledky jsou uvedeny v~tabulce \ref{tab:test2} a~mají formát HH:MM:SS.

\begin{table}[!h]
  \centering
  \caption{Časy zpracování jednotlivých souborů pro test regionů}
  \label{tab:test2}
  \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
  \hline
                  & \textbf{File 1} & \textbf{File 2} & \textbf{File 3} & \textbf{File 4} & \textbf{File 5} & \textbf{Celkem} \\ \hline
  \textbf{Test 1} & 0:00:45         & 0:00:30         & 0:00:19         & 0:00:17         & 0:00:14         & 0:02:05         \\ \hline
  \textbf{Test 2} & 0:00:46         & 0:00:29         & 0:00:18         & 0:00:17         & 0:00:12         & 0:02:02         \\ \hline
  \textbf{Test 3} & 0:00:44         & 0:00:30         & 0:00:18         & 0:00:18         & 0:00:13         & 0:02:03         \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

Výsledky ukazují, že zpracování jednotlivých souborů je velmi rychlé.
Problém je s~počtem souborů, které je třeba zpracovat. Jak bylo zmíněno,
zde se zpracovalo pouze 5 souborů. I přes to, že byl vybrán pouze jeden kraj,
a~to Karlovarský, který je nejmenší kraj v~ČR (mimo Prahu), ale i~tak celkový počet souborů,
které se budou stahovat při plném zpracování je 134 (ke dni 26.4.2025).

\newpage

\begin{code}{JSON}{Konfigurační soubor pro test regionů}{lst:konfigTestRegion}
  {
    "vuscCodes": {"43": "Karlovarsky kraj"},
    "dataToProcess": {
      "howToProcess": "selected",
      "tables": {
        "obec": {
          "howToProcess": "exclude",
          "columns": ["okres", "pou"]
        },
        "castObce": {
          "howToProcess": "exclude",
          "columns": ["obec"]
        },
        "katastralniUzemi": {
          "howToProcess": "exclude",
          "columns": ["obec"]
        },
        "zsj": {
          "howToProcess": "exclude",
          "columns": ["katastralniuzemi"]
        },
        "ulice": {
          "howToProcess": "exclude",
          "columns": ["obec"]
        },
        "parcela": {
          "howToProcess": "exclude",
          "columns": ["katastralniuzemi"]
        },
        "stavebniObjekt": {
          "howToProcess": "exclude",
          "columns": ["momc", "castobce", "identifikacniparcela"]
        },
        "adresniMisto": {
          "howToProcess": "exclude",
          "columns": ["stavebniobjekt", "ulice"]
        }
      }
    }
  }
\end{code}

\newpage

\section{Testování Přírůstků}
Přírůstky jsou poslední test, který byl proveden.
Opět byla použit MS SQL databáze. Toto testování probíhalo pouze na jednom souboru.
Jedná se o soubor \url{https://vdp.cuzk.gov.cz/vymenny_format/soucasna/20250425_ST_ZZSZ.xml.zip}.
Přírůstkové soubory jsou menší než základní datové sady.
Testování probíhalo podobně jako v~předchozím testu.
Databáze byla prázdná a~byly zpracovány pouze tabulky, které byly vybrány v~konfiguračním souboru.
Opět byly ignorovány cizí klíče. Konfigurační soubor je nyní nastaven na pouze přidávání zmíněných sloupců.
Vzorový konfigurační soubor \ref{lst:konfigTestPrirustky} obsahuje pouze důležité změny.
Testování probíhalo dne 26.4.2025 a~proto to aplikace stahovala data z~dne 25.4.2025.

\begin{table}[!h]
  \centering
  \caption{Časy zpracování jednoho přírůstkového souboru}
  \label{tab:test3}
  \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
  \hline
  \textbf{Test 1} & \textbf{Test 2} & \textbf{Test 3} & \textbf{Průměr} \\ \hline
  0:01:39         & 0:01:33         & 0:01:32         & 0:01:35         \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

Jak je vidět v tabulce \ref{tab:test3}, přírůstkový soubor byl zpracován velmi rychle.
Pro porovnání dat uloženými v~databázi, a~těmi staženými je ukázka v~příkladu 
\ref{lst:ukazkaXML1} a~\ref{lst:ukazkaDB1}.
Oba příklady obsahují stejný stavební objekt a~jsou ve formátu XML.
Podle konfigurace v~příkladu \ref{lst:konfigTestPrirustky} se zpracovaly pouze vybrané sloupce.
Všechny ostatní sloupce byly ignorovány a~mají tedy prázdné hodnoty.

\newpage

\begin{code}{JSON}{Konfigurační soubor pro test přírůstků}{lst:konfigTestPrirustky}
  {
    "dataToProcess": {
      "howToProcess": "selected",
      "tables": {
        "obec": {
          "howToProcess": "include",
          "columns": ["nazev", "platiod", "platido", "geometriedefbod", "datumvzniku"]
        },
        "castObce": {
          "howToProcess": "include",
          "columns": ["nazev", "platiod", "platido", "geometriedefbod", "mluvnickecharakteristiky"]
        },
        "katastralniUzemi": {
          "howToProcess": "include",
          "columns": ["nazev", "platiod", "platido", "idtransakce", "globalniidnavrhuzmeny"]
        },
        "zsj": {
          "howToProcess": "include",
          "columns": ["nazev", "vymera", "datumvzniku"]
        },
        "ulice": {
          "howToProcess": "include",
          "columns": ["nazev", "geometriedefbod", "idtransakce"]
        },
        "parcela": {
          "howToProcess": "include",
          "columns": ["vymeraparcely", "dokonceni", "bonitovanedily"]
        },
        "stavebniObjekt": {
          "howToProcess": "include",
          "columns": ["cislodomovni", "dokonceni", "detailnitea"]
        }
      }
    }
  }
\end{code}

\newpage

\begin{code}{XML}{Ukázka dat ve~Zdroji}{lst:ukazkaXML1}
  <vf:StavebniObjekt gml:id="SO.150902140">
    <soi:Kod>150902140</soi:Kod>
    <soi:CislaDomovni>
      <com:CisloDomovni>718</com:CisloDomovni>
    </soi:CislaDomovni>
    <soi:IdentifikacniParcela>
      <pai:Id>99416819010</pai:Id>
    </soi:IdentifikacniParcela>
    <soi:TypStavebnihoObjektuKod>1</soi:TypStavebnihoObjektuKod>
    <soi:ZpusobVyuzitiKod>7</soi:ZpusobVyuzitiKod>
    <soi:CastObce>
      <coi:Kod>13901</coi:Kod>
    </soi:CastObce>
    <soi:PlatiOd>2025-04-16T00:00:00</soi:PlatiOd>
    <soi:GlobalniIdNavrhuZmeny>4219723</soi:GlobalniIdNavrhuZmeny>
    <soi:IdTransakce>6647043</soi:IdTransakce>
    <soi:IsknBudovaId>62586367010</soi:IsknBudovaId>
    <soi:Dokonceni>2025-04-14T00:00:00</soi:Dokonceni>
    <soi:DruhKonstrukceKod>1</soi:DruhKonstrukceKod>
    <soi:ObestavenyProstor>1193</soi:ObestavenyProstor>
    <soi:PocetBytu>1</soi:PocetBytu>
    <soi:PocetPodlazi>1</soi:PocetPodlazi>
    <soi:PodlahovaPlocha>165</soi:PodlahovaPlocha>
    <soi:PripojeniKanalizaceKod>1</soi:PripojeniKanalizaceKod>
    <soi:PripojeniPlynKod>3</soi:PripojeniPlynKod>
    <soi:PripojeniVodovodKod>1</soi:PripojeniVodovodKod>
    <soi:VybaveniVytahemKod>2</soi:VybaveniVytahemKod>
    <soi:ZastavenaPlocha>223</soi:ZastavenaPlocha>
    <soi:ZpusobVytapeniKod>16</soi:ZpusobVytapeniKod>
    <soi:Geometrie>
      <soi:DefinicniBod>
        <gml:Point gml:id="DSO.150902140" srsName="urn:ogc:def:crs:EPSG::5514" srsDimension="2">
          <gml:pos>-605872.15 -1202629.48</gml:pos>
        </gml:Point>
      </soi:DefinicniBod>
    </soi:Geometrie>
  </vf:StavebniObjekt>
\end{code}

\newpage

\begin{code}{XML}{Ukázka dat v~Databázi}{lst:ukazkaDB1}
  <StavebniObjekt>
    <DATA_RECORD>
      <Kod>150,902,140</Kod>
      <Nespravny></Nespravny>
      <CisloDomovni>{"CisloDomovni1":"718"}</CisloDomovni>
      <IdentifikacniParcela></IdentifikacniParcela>
      <TypStavebnihoObjektuKod></TypStavebnihoObjektuKod>
      <CastObce></CastObce>
      <Momc></Momc>
      <PlatiOd></PlatiOd>
      <PlatiDo></PlatiDo>
      <IdTransakce></IdTransakce>
      <GlobalniIdNavrhuZmeny></GlobalniIdNavrhuZmeny>
      <IsknBudovaId></IsknBudovaId>
      <Dokonceni>2025-04-14 00:00:00.000</Dokonceni>
      <DruhKonstrukceKod></DruhKonstrukceKod>
      <ObestavenyProstor></ObestavenyProstor>
      <PocetBytu></PocetBytu>
      <PocetPodlazi></PocetPodlazi>
      <PodlahovaPlocha></PodlahovaPlocha>
      <PripojeniKanalizaceKod></PripojeniKanalizaceKod>
      <PripojeniPlynKod></PripojeniPlynKod>
      <PripojeniVodovodKod></PripojeniVodovodKod>
      <VybaveniVytahemKod></VybaveniVytahemKod>
      <ZastavenaPlocha></ZastavenaPlocha>
      <ZpusobVytapeniKod></ZpusobVytapeniKod>
      <ZpusobyOchrany></ZpusobyOchrany>
      <DetailniTEA></DetailniTEA>
      <GeometrieDefBod></GeometrieDefBod>
      <GeometrieOriHranice></GeometrieOriHranice>
      <NespravneUdaje></NespravneUdaje>
    </DATA_RECORD>
  </StavebniObjekt>
\end{code}
